【手足爸爸】承傳以外 陳聲盼借工作坊與家長同行減壓

提起「花牌」，總有人會聯想到白馬素車，但其實在50年代到80年代初期，巨型花牌是新張誌慶、婚嫁、大壽等大型喜慶場合的「例牌」賀禮，而花牌紮作技藝，更早在2014年就被列入香港首份非物質文化遺產清單。以製作迷你港式花牌打響名堂的陳聲工作室，原意是想讓本來只在大型喜慶場合才看到的花牌「入屋」，承傳這項香港獨有的技藝。現時，陳聲最希望是讓港人在認識本土文化的同時，也能透過參加工作坊舒緩亂世中的生活壓力。

製作創意港式迷你花牌 望助傳統技藝重新定位

當年身為活動搞手的陳聲，為滿足客戶需求而想到要製作港式迷你花牌，效果遠勝預期，朋友都認為這個富有香港傳統特色的小手作值得繼續做下去，成就了今日的「陳聲工作室」。

說得上是傳統技藝，當然要花不少時間和心機才能清楚了解背後故事，而要將創新元素灌注入傳統之中，必需要好好拿捏平衡，讓兩者共存。一路走來，陳聲經歷種種困難，儘管受到行內人排斥也繼續堅持。基於某些理由，當年「拍住上」的創業夥伴現在已經退場，陳聲依然毋忘初心，仍視教育和改變大眾對花牌的形象放在第一位，力求讓這項非物質文化遺產得以承傳。

每次舉行工作坊，陳聲都會先講解港式花牌的歷史和用意，希望讓花牌再次成為香港人的送禮之選。為吸引年輕一輩，陳聲在港式迷你花牌加入大膽原創意念，甚至將傳統的紅布換上其他顏色和加添圖案，希望讓更多人了解和欣賞這門技藝，在更多場合看到港式花牌的存在。

常聽到有人問：「為錢，可以去到幾盡？」陳聲工作室跟不少小店一樣，要面對收支問題，但他強調絕不會委屈自己，更不會接一些違背良心的訂單。「在整個反修例運動中，除了說明不再接警察訂單外，有幾張訂單都希望我為自殺或失去生命的手足做孝牌，但全部被我拒絕，因為我不會收錢做任何一個孝牌。我做出來的孝牌，都是為了他們每一個人，不是為了錢。」

「亂世爸爸」立場堅定 盼為家長尋求出路

已為人父的陳聲，不單關心在前線抗爭的年輕人，也留意到有很多家長，都正面對各種情緒問題，所以他特意舉辦專為家長而設的花牌工作坊，讓他們透過手作，寫下內心感想，舒緩壓力。

陳聲坦言，當大家拋開政見，所有家長都只希望孩子無憂無慮地成長，因此能理解就算是追求民主自由的家長，也未必支持子女走上抗爭前線，只想他們平安地留在家中。

他表示：「父母很擔心子女時，可以嘗試給他一個擁抱，雖然老套但卻是最有力的堅持。作為一個爸爸，我希望有一天所有家庭都不用再為黃藍而爭吵，一家人齊齊整整坐下來食一餐飯，就是我最渴望見到的事。」

有呢啲家人真係好幸福，小妹好羨慕

十八區送花牌俾新議員喇